<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/</link>
    <description>Recent content on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Chat</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/apps/no1/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/apps/no1/</guid>
      <description>Renderにて無料でデプロイしました。 起動まで1分ほどかかります。。[7/20時点]
Azureの無料枠に移行[7/27時点]</description>
    </item>
    <item>
      <title>test</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no1/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no1/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>写真館</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/photo/photo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/photo/photo/</guid>
      <description>iPhoneで撮ってます。</description>
    </item>
    <item>
      <title>足尾同人誌プロジェクト202407</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no19_2/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no19_2/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>足尾同人誌プロジェクト202407</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/project/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/project/</guid>
      <description>名前：
dkato
近況：
本は読まなくなった。歩かなくなった。よく眠るようになった。そんなところである。劇的な事など滅多に起こらぬ。ただ立ってみたり坐ってみたりそんなところである。
1：
私が当時在籍していた学士課程及び修士課程においては、卒業の要件に英語を使用したまとまった文章の提出は含まれていなかったから、私は学士課程及び修士課程のそのどちらの卒業論文においても、終始日本語を使用して文章の提出を行っていた。また、所属研究室でお世話になった指導教官の英文の美しさに遭遇してから私は自主的に洋書を収集して読むようになって、それで、良い英文と悪い英文、面白い英文と面白くない英文との区別が、文章上の世界には存在するということを知るようになった。それで私は以来、はっきりと構成のあるまとまった英文を書いた経験が私に無いことも相俟って、いつか貧弱ながら自身の経験に基づいた英文への判断基準を、何かしらの形で公にしてみたいと思うようになっている。それで今回はこの機会を利用してその試みを実行してみることにした。構成は不十分で明らかに平均以下の文である自覚はあるけれども、同人誌参加への誘いをふいにしてこれ以上不義理を重ねるよりは、醜文を晒して肩身の狭い思いをした方がましであるという考えからである。
2：
UNDENIABLE is it that the term &amp;lsquo;遠方&amp;rsquo; in the proverb &amp;lsquo;朋有り遠方より来たる、亦た楽しからずや&amp;rsquo; signifies a spatial divide, given the prevailing circumstances of its era; but given the technology that has blurred our awareness of spatial divides, focusing on temporal divides rather than spatial divides might make this proverb more sophisticated in our modern context. The moment in which such a notion came to my mind was while my solitary wandering on the nighttime street on my way back from encountering with my old friends.</description>
    </item>
    <item>
      <title>遠方の朋</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no19/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no19/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>遠方の朋</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/china/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/china/</guid>
      <description>「朋有り遠方より来たる、亦た楽しからずや」の遠方とは、当時の時代背景を考えれば空間的な隔たりを表しているということは論を俟たないけれども、情報技術の進展に伴って空間的な隔たりを意識することの少なくなった今日的状況を加味すると、空間的な隔たりよりも時間的な隔たりを念頭に置いた方が、この孔子の言葉は現代的により馴染みやすくなるのかもしれない、と学生時代の朋友と邂逅した帰り道に一人で夜の商店街を歩きながらそんなことを考えた。そうしてその会話とその空間を回顧しながら思い出していったのは、同じく古代中国春秋戦国時代の諸子百家の一人、荘子の混沌の寓話であった。
南方と北方の両地に儵（しゅく）と忽（こつ）という名の二領主がいて、儵と忽が南方と北方のその中間地点を統治する混沌という名の領主に謁見した際のことである。儵と忽は、混沌の饗応が非常に優れたものであったことに感銘を受けて、その謝礼に以下のようなことを考えた。人間には目、鼻、耳、口と七つの穴があるけれども、混沌はそのどの穴をも持ち合わせていない、大変不自由であろうから、穴を開けてあげよう。儵と忽は日毎に混沌に穴を一つずつ開けていったが、七日目には混沌は死んでしまった。
日本のある東洋学者によると儵と忽は人為のメタファーであるというから、私にはこの寓話に出てくる謝礼という言葉も、儵と忽自身の人為によるもの、例えば欺瞞なのではないかと思った。ひょっとすると儵と忽は謝礼として利他的に七つの穴を開けたのではなくて、謝礼という言葉を盾にして利己的に混沌に働きかけていたのではないか。そんな風に儵と忽として名付けられたある種の人為が、荘子がいうところの混沌を殺してしまっているのだろう。
荘子の寓話における混沌の概念は多義的で曖昧な意味の広がりがある。私は、この時、一人で夜の住宅街を歩きながら人間の存在を連想した。思えば、遠方の朋に会う度に、私はなんだか自己自身の存在の混沌が深まっていくような感覚を覚えることがある。それは先方にどんな人為も欺瞞もなければこそであったからだろう。私も先方の混沌を深めるような働きかけが出来ているだろうか。そんなことを考えた新緑の深いある五月であった。</description>
    </item>
    <item>
      <title>池の周りで起きる事</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no11/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/-/no11/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>池の周りで起きる事</title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/hidden/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/hidden/</guid>
      <description>私が独りで池の周りを歩いている時に考えていることは、その大部分が私自身の過去の記憶と関連している。ことにかけがえのない会話が成立した瞬間のことを考えていると、行住坐臥、世の人に横柄な態度を冒して厚顔に甘んじている自分自身の存在に、私はほんの少しだけ意義を感じ取ることができるようになる。それで私は、今まで私に好意に充ちて接してくれた人々に対する私からの好意の表れとして、これら記憶の底に沈んでいる数多くの会話の中から全く相手の迷惑にならないものを一つ取り出して、一度公にしてみたいと思うのである。
この挿話に登場する人物に該当する読者は、間違いなく存在しないことが事前に予想されるが、これは想定される読者に対する好意を無にするものではなく、あくまで他への迷惑を懸念してのことであると、ここに一言を付加して事前に謝しておきたい。
数年前に、私が土砂降りの中で一人で雨宿りをしているところに大学時代に2回しか話したことがない人に話しかけられる夢に遭遇したことがあった。それでこの夢を契機に、今ではもう昔になってしまった私の大学時代のいくつかの断片的な記憶が蘇った。
この人物との１度目の記憶は、大学の同期同士で開かれた入学直後の懇親会の時に店からの帰り道がたまたま一緒だというので１対１になったときのことだった。最寄りの駅も一致だというので電車から降りて歩いていた時に、私は山梨から上京してきた、双子の妹がいる、それで大学の入学にともなって一緒に上京してきた、今はこの付近で二人で暮らしている、一卵性の双生児だからもしこれからすれ違ったとしてもこの私かどうか分からないだろうとその人から話を聞いた。一度目の会話はこれだけである。夜の春の風が思い出したように桜の枝を揺らしていた。
そのうちに段々時は移って、会話は数年交わすこともなくその人の声の記憶も名前の記憶も徐々に私の脳裏から消し去られていたところ、さる秋に開かれた修士課程の中間発表会の時にその２回目がきた。中間発表会は、大学構内に設けられていた屋内のオープンスペースで同級生たちが一堂に会して、話す側と聞く側の２組に分かれて数度ローテーションしながら、各々ポスターを広げて歓談する形式だった。私に話し相手がいない時に遠くからその人を認識して、その人から目を逸らしたところへ、向こうからこちらへ歩み寄ってきて、「教えて下さい」と来たのでどきっとした。そして両者の研究テーマの話、両者共通の知人と発覚したさる先輩の噂話、若干の雑談を挟んで、それ以後一切の面識もない。キャンパスも離れていたので院生時代に通りすぎる機会も持たなかった。
二度目の会話もその高い秋が過ぎ去ると同様に簡単に過ぎ去った。それでも今まで２度しか話したことがない人間が今どんな現実と記憶との関連があってか夢の中で私の目の前に現れてきたというのだから、遠い過去に一度でもあった親切の出来事が自分の胸には大きな痕跡を与えているのである。これをもって当初の目的としたいが、最後に一点、そうしてそれはまた、自分以外の人間において、親切の出来事と正反対の出来事に対しても、然りであろうことを付け加えておきたい。
私がよく歩いている池は今私の住んでいる近所にあって、道草を食べずに１周を歩いても１５分ほどを要するような大きな池であるが、私はこの池の周りを歩いて記憶の糸を辿り始めるたびに、小さな私は広い世を構成する人間の一人として完全に周囲から孤立して生きてはいかれないという連想に到達する、そうして今までほんの少しの間だけでも私と関わりのあったあらゆる人たちとの一つ一つの交流に対して、場合によっては先方の胸を傷つけてしまった私自身の不明を大いに謝して、全て著しく貴重であったのだと改めて有り難く思う旨を公にしたいと思っている。</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/index-about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://gentle-stone-015050000.5.azurestaticapps.net/index-about/</guid>
      <description></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
